<cesDoc id="ben-w-socsci-sport-bgm13" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-socsci-sport-bgm13.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>কহরিকলটল</h.title>
<h.author>শিবরামকু</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1987</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bgm13</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 1295.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>কহরিকলটলর য়াদুকর সহয়র ডন া শিবরাম কুমার া খললাধুলা া
য঩ খললা দলখল ফ঩লিযাম পশলক গদগদ হযল মনহতবহয় করলছলন
তাতর মুগহধ কলমল -
"" য়াতরা কহরিকলট ভালশবাসলন তাতদলর যক সহমরণীয দিন কলটলছল
গত শনিবার লরহডসলর মাঠল া চলহলিশ বছরলও বলশি য঩ মাঠল
নমার য়াতাযাত যবথ ডবহলিফ. জি. গহরলস, রণজি , টহরামহপার , ফহরাঙহক
ফবি , মহয়াকারহটনি , জলসপ , হহয়ামণহড নর হবসলর মত খললশযাডদলর
খললা দলখার সষভাগহয় নমার হযলছল া তাদলর বহয়াটলর য়াদু মুগহধ
করলছল নমাকল , কিনহতু ও঩ দিনলর বহরাডমহয়ানলর শতরান য়লন
যক নতুন দিগনহতলর সনহধান দিযলছল , যর শহরলষহঠতা মহাকাবহয়ীয া
ফডফুল নর পনহসফশরহড শূনহয় হাতল ফিরল য়লতল নামললন ` লা '
ডন া পহরথম কযলকটা মুহূরহত ধনিশহচযতার পর তিনি ওদলর নিযল
ছলললখললা শুরু করললন া সমযলর মাপল যমন ধনবদহয় মার
নগল দলখিনি া বল কখনশ সশজা কভারল , কখনশ বশলারদলর
শরীর ঘলতষল , ললগলর নিশানায , কখনশ নবার শহলিপলর ফাতকল -
ফডল চললশ বল , য়াদুর সহপরহশল পহরাণ পলযল া সহমিথলর ফাসহট বল ,
রবিনহসলর সহলশ বল , ঩যান পিবলহসলর বিলমহবিত বল সব঩ বহয়রহথ হ'ল
তাতর কাছল া সব঩ ডাল-ভাত া ` লা ' ডন ধনুপহরাণিত হযল খললল
চলললন কখনশ বাত পা বাডিযল , কখনশ নাচলর বা ভঙহগিতল া খললল঩
চলললন য়াদুকর া যক সময মনল হল য খললা বুঝিবা শলষ হবল
না কশনশদিন া য঩ পতচাতহতরটি মিনিট য়াতরা বল দিযলছলন তাতদলর
সহমৃতিপটল ফনি চিরকাল বিরাজ করবলন , দশটি বাফণহডারী য঩টুকু
সমযলর মধহয়ল মারা ধলষকিক কহষমতার নিরহদশন বলা য়ায া ` লা '
ডন মরশুমলর সলরা ঩নিথস খললল গলললন া ফনি বা নর কলফ
য়দি ও঩ খললার পুনরাবৃতহতি করলন বা করতল পারলন , নমি তবল
ধবশহয়঩ সলখানল হাজির থলকল সল঩ নননহদলর ভাগীদার হবশ া না ,
জবাব নল঩ .... ""</p>

<p>ফ঩লিযাম পশলক নজ বলতচল নল঩ া কিনহতু তাতর কথার মুগহধ কলমলর
বরহণনা ডনলর হৃদযল নজও নসীন া</p>

<p>দলখতল দলখতল টলণহট বহরীজলর নটিথহামল শুরু হল পহরথম টলসহট া চষতহরিশ
সাললর নট঩ জুন া শলষ হল বার঩ জুন া ঩থলণহড ধগতহয়া ধধিনাযক
দাতড করাল সিরিল ওযালহটারহসকল া বল-মানান যবথ ভাল মানুষ য঩
ওযালহটারহস া তা঩ খললার নকরহষণ য়লন যকটু কমল গলল ডনলদলর কাছল া</p>

<p>পহরথম টলসহট ধসহটহরললিযা জিতলশ া তবল ডনলর রান য়থাকহরমল বনতহরিশ
নর পতচিশ া ভাগহয় খারাপ নতুন খললশযাড চিপারফিলহডলর া যক
রানলর জনহয় শতরান পলললন না তিনি া টসল জিতল বহয়াট নিলশ
ধসহটহরললিযা া রান হল তশ কম নয া তিনশশ চুযাতহতর া পনহসফশরহড
করললন তিপানহন া চিপারফিলহড তশ করললন নিরানবহবু঩ া নঠালশ
ফ঩কলটল তিনি নর কত করবলন া মহয়াককলবও বাদ গলললন না া
তিনি করললন পতযষটহটি া</p>

<p>তবল সকলকল ধবাক করল দিযল সহকুল শিকহষক সুদরহশন কলনলথ
ফারনলস দলভুকহত হললন া নলমল঩ বাজী মাতহ করললন যকশ দু' রানল
পাতচটি ফ঩কলট নিযল া গিযারি নিললন তিনটি , যক রান কম দিযল া
দহ঵িতীয দিন বহয়াট করতল লামলশ ঩থলণহড া বল তখন পিচলর সাহায়হয়
পাচহছল া তার ওপর গহরিমলট নর ও'রিলি ভললহকি দলখাচহছলন া য়াতরা য঩
সফরলর দু঩ সফল নাযক া</p>

<p>সারহটকহলিফ করললন বাষটহটি া হলনডহরলন বননশি নর গিযারি করললন
তিপানহন া মশট রান দাতডালশ দুশশ নটষটহটি া গহরিমলট নিললন পাতচটি
ফ঩কলট া যকাশি রানল া ও'রিলি চারটি া পতচাতহতর রানল া</p>

<p>দহ঵িতীয দফায বহয়াট করতল নলমল ফডফুল যবথ পনহসফশরহড পহরায সঙহগল
সঙহগল঩ বিদায নিললন া খললা শলষ হতল পহরায পতযতালহলিশ মিনিট বাকি া
ফডফুল নর দশ মিনিটলর বলশী খললতল রাজী হললন না া তৃতীয
দিন ধরহথাতহ যগারশ঩ জুন বহয়াট করতল নামলশ ধসহটহরললিযা া বহরাফন
করললন তিযাতহতর া মহয়াককলব ধষহটনশি নর বহরাডমহয়ান পতচিশ া
মশট রান দাতডালশ দু'শশ তিযাতহতর া //
ছাবহবিশ সালল গারহবি যহয়াললনলর নলতৃতহ঵ল ঩থলণহড নবার খললতল যলশ
ধসহটহরললিযায া য঩ সফরটা ঩থলণহডলর কাছল মিষহটি দিযল শুরু নর
নুন ললবু দিযল শলষ া</p>

<p>ঠিক তার ফলহটশটি ধসহটহরললিযার া ` নগল তিতা পরল মিঠা ' া ডনলর
ভাগহয় যবার সুপহরসনহন া ফডফুল খললা ছলডলছলন া রিচারহডসন দলল
নল঩ া ডন হযলছলন নতুন ধধিনাযক া ডনলর য-যক নতুন রূপ া
ক'দিন বাদল঩ হল পুতহরসনহতান া চতুরহদিক থলকল ধভিননহদনলর বারহতা
যলশ া পহরথম সনহতান তশ া নননহদল-ফচহছহ঵াসল ডনলর নননহদ হওযার
কথা া কিনহতু বলশীকহষণ সহথাযী হলশ না য঩ নননহদ া মুহূরহতল঩ নননহদলর
জাযগায দলখা দিল দুদখ া ছলললটি কাতদল , হাসল , চলল গলল া</p>

<p>যক হাতল চশখলর জল মুছললন ডন া ধনহয় হাতল বহয়াট নিযল মাঠল
নামতল হচহছল া ধধিনাযক তশ ! দাযিতহ঵ তা঩ ধনলক া পহরথম টলসহট
শুরু হল বহরিসবলনল চষঠা ডিসলমহবর ছতহরিশ সালল া টসল হারললন ডন া
঩থলণহড বহয়াট নিযল তিনশশ নটানহন করলশ া বিপরীতল ধসহটহরললিযা
করলশ দুশশ ছতহরিশ া দহ঵িতীয দফায ঩থলণহড করলশ পহরথম ঩নিথসলর
চলযল দু' রান কম া ধসহটহরললিযা মাতহর নটানহন া</p>

<p>বহরাটমহয়ান দু' ঩নিথসল করলছলন য়থাকহরমল নটতহরিশ যবথ শূনহয় া তা঩
হলরল য়লতল হলশ ধসহটহরললিযাকল তিনশশ বা঩শ রানল া বলার পহরযশজন
নল঩ , ধধিনাযকলর বফনিটা মশটল঩ ভাল হল না া দহ঵িতীয টলসহট শুরু
হল সিডনিতল নঠারশ঩ ডিসলমহবর া যবারও টসল হারললন ডন া
঩থলণহড বহয়াট করতল নলমল চারশশ ছাবহবিশ করলশ া নর তার পরল঩
শুরু হলশ বৃষহটি া বৃষহটিতল ধসহটহরললিযা দাতডাতল঩ পারলশ না া গশটা
দল মাতহর নশি রানল঩ ভলঙল চুরমার া বহরাডমহয়ান করললন শূনহয় া
ফলশ ধনল পডল গলল ধসহটহরললিযা া ধসহটহরললিযা যবার রুখল দাতডানশর
পহরতিজহঞায া না , ডন বিরাশি রান করলও ধসহটহরললিযাকল বাতচাতল
পারললন না া তিনশশ চবহবিশ রানল শলষ হ'ল ধসহটহরললিযার দহ঵িতীয
঩নিথস া</p>

<p>ধতযব , হার া যবারল ঩নিথশ ও বা঩শ রানল া ডনলর কাছল য
য়লন গশদলর ফপর বিষফশতডা া যকল পুতহরহারা তার ওপর সমহমানহারা া
চতুরহদিকল নতুন ধধিনাযকলর সমালশচনা হচহছল া সব দশষ঩ য়লন
ডনলর া ডন কিনহতু দমবার পাতহর নন া মনল মনল তিনি যকটা ছক
নতকললন তৃতীয টলসহটলর া যবথ সল঩ মহয়াচ শুরু হবল পযলা তারিখল঩ া
মললবশরহণল া</p>

<p>নর দু'টি টলসহটল জিতল ঩থলণহডলর মনলর জশর য়ত঩ ফলতপল থাকুক ,
ডনলর মন কিনহতু ভাঙহগল নি া সমালশচকরা নানান মনহতবহয় করললও
তিনি বিরাট হিমালযলর মত঩ নিরহবিকার া</p>

<p>বার বার তিনবার া যবার টসল জিতললন ডন া পহরথম যবথ
দহ঵িতীয টলসহট হলরলছিললন া যবার টসল জিতল নগাম য়লন
জযলর খবর পলললন া ` সকাল঩ দিনলর নলশ দলখায ' !</p>

<p>মৃত ও ধসহয়শগী পিচল টসল জিতল বহয়াট নিললন ডন া যকশশ
তহরিশ রানল ছ'টি ফ঩কলট পডল গলল পহরথম-পরহব বৃষহটির নগল া
তারপর বৃষহটি া বৃষহটির পর যকাশি পরহয়হয়নহত যগুলশ া তারপর পিচলর
হাল দলখল ন' ফ঩কলটল পুরশ দুশ রান করল দান ছাডললন ডন া
যবারলর ঩নিথসল ডন করললন ধপযা তলর া //
যকটি বাঙলা চলচহচিতহর দলখলছিলাম , ` সবার ফপরল ' া তাতল ছবি
বিশহ঵াসলর ধসাধারণ সথলাপলর যকটি মুহূরহত মনল পডল - "" ফিরিযল
দিতল পারবল নমার বারটি বছর "" ?</p>

<p>নদালতলর কাঠগডায দাতডিযল তাতর য঩ নরহতনাদ পহরতিটি দরহশকলর
হৃদযল ধাকহকা মলরলছিল া</p>

<p>বহরাডমহয়ান য়দি য়ুদহধবাজদলর নসামীর কাঠগশডায দাতড করিযল
বলতলন , ফিরিযল দিতল পারবল কি তশমরা নটটি বছর ?
কামানলর গশলা নর বারুদলর ধশতযার সঙহগল তাতর য঩ কথাটিও
বশধকরি মিলিযল য়লত া</p>

<p>ধথচ কি ধবিশহ঵াসহয় রকম কহষতি হল বহরাডমহয়ান নামক ধলষকিক
কহরিকলটারলর জীবনল া ঠিক য়খন তাতর রলকরহড মধহয়াহহন গগনল
পষতছলছল , ঠিক সল঩ সমযল঩ শুরু হল দহ঵িতীয বিশহ঵য়ুদহধ া
নর বহরাডমহয়ানলর কহরিকলট জীবনল কি সাথঘাতিক কহষতি হলশ -
বলশ কযলক পহরজনহম ধরল঩ য঩ ধনুশশচনা চলতল঩ থাকবল া</p>

<p>ধথচ য়ার জনহয় নমাদলর য঩ ধনুশশচনা সল঩ বহরাডমহয়ান নামক
মানুষটির বশধ হয বিনহদুমাতহর কষহট নমরা কখনও দলখতল পললাম
না া য়লন কিছু঩ হযনি , বা য়া হবার তশ হযলছল া য়া হবল সল঩
কথা঩ বলুন গশছলর যকটা সহজ যবথ সহ঵াভাবিক পহরতিকহরিযা া</p>

<p>বিশহ঵য়ুদহধল কহরিকলট-বিশহ঵লর তশ কহষতি হযলছল সল঩ সঙহগল বহরাডমহয়ানলরও
রলকরহডল য়া যকনাগাডল নট বছর মরুভূমি চললছিল , সল঩দিকল নর
না তাকানশ঩ ভালশ া বহরাডমহয়ান য়দি যতবড নঘাতকল হাসিমুখল সহহয়
করতল পারলন , নমাদলর মত বিলাপকারী মানুষরা য঩ নিযল না হয
কিছু না঩ ভাবলাম া গতসহয় শশচনা নাসহতি া</p>

<p>যখন দলখি য঩ য়ুদহধকালীন সমযল ডন কহরিকলট মাঠল নাকলর বদলল
নরুণ দিযল সাধারণ মহয়াচল কতখানি রলকরহড গডলছলন া</p>

<p>শলফিলহড শীলহড চুটিযল খললল রান করললন ডন ছ'টি সলঞহচুরী সমলত
গড যকশশ তিপানহন পযলণহট ষশল া সল঩ সঙহগল সি. বি. ফহরা঩যলর
রলকরহড ছশতযা া তার পরলর বছর পাতচটি সলঞহচুরী সহ গড যকশশ
বা঩শ পযলণহট যকানবহবু঩ া</p>

<p>বনচলহলিশল শুরু হল বিশহ঵য়ুদহধ া যতকাল বহয়াট-বললর লডা঩
করলছলন ডন া যবারল য়ুদহধল য়শগ দিললন তিনি া কহরিকলট খললার
সুনহদর মসৃণ মাঠ যবথ কহরিকলটল মানুষল পহরলম ছলডল যকলবারল রণকহষলতহরলর
কহয়ামহপল য়শগ দলওযা ! য য়লন হৃদয সামহরাজহয় ছলডল নরকল বাস করা া
কহরিকলট সমহরাট দলশ সলবা করলছলন যতকাল বহয়াটল-বলল া যবার
দলশ মাতৃকার পবিতহর সমহমান রকহষায মন দিললন া</p>

<p>য়ুদহধল য়শগ দিযল শরীর মশটল঩ ভালর দিকল ছিল না া বুডশ
নঙুলল য়লন কশন ধনুভূতি঩ ছিল না া কহরিকলটলর পুরশহিত য়ুদহধলর
নরক থলকল বাওরালল ফিরললন া যর কিছুদিন পর য়ুদহধলর দামামা
থলমল গলল া নটটি বছর শুধু হা-হুতাশ বুকল নিযল কহরিকলটকল ভুলল
বসল ছিললন া যবার নবার কহরিকলটলর পালা া য঩ নটটি বছর
সলঞহচুরী , রলকরহড , যহয়াভারলজ সব জলাঞহজলি দিতল হযলছিল া জীবনলর
ফুটনহত বযসল য঩ বসল থাকা ডনলর কাছল য়লন সব ঩নিথসল শূনহয় া
কিনহতু সমগহর কহরিকলট বিশহ঵লর নফসশস নজ ধহরহ পীডা দিচহছল
ডন-পহরলমী মানুষদলর া নলভিল কারহডাস লিখলছলন - "" য঩ য়ুদহধ তার
মধহয়দিনলর জলনহত পহরতিভাকল মহলান করল দিযলছল া "" //
ভিকহটর রিচারহডসন লিখছলন , য মহয়াচ হলশ তহরিকশণ লডা঩ া বহরাডমহয়ান
বনাম ধমরনাথ বনাম নবহাওযা া</p>

<p>টসল জিতল বহয়াট করতল নলমল গলল ধসহটহরললিযা া বারহনলশ যবথ মরিস
সূচনা করললন ঩নিথসলর া যক সময বশরহডল রান ফঠলশ বনতহরিশ া
বারহনলশ গলললন বার রানল া বহয়াস ! নামললন ডন া ফ঩কলট যবথ
নবহাওযার পহরতিকূল ধবসহথার বিরুদহধল নিজলকল যবথ দলকল সামলল
নিযল রান কুডশতল লাগললন া</p>

<p>যবথ দহরুত রান নিযল঩ ডন পষতছললন সলঞহচুরীতল া যটি তাতর
সলঞহচুরীর জুবিলী ( সবা঩ মিলল নর যকবার হাততালি দিন ) া
যকটু নগল঩ মরিস গলছলন া কহরিজল রযলচলন হহয়াসলট া য঩
জুটি পহরায দুশশর কাছাকাছি রানল পষতছল গলছলন া</p>

<p>দু'শশ নটষটহটি রানলর মাথায ডন গলললন ফাদকারলর বলল
যল. বি. ডবহলিফ া</p>

<p>তারপর হহয়াসলটলর দৃঢতায রান পষতছলশ তিনশশ চুরানবহবু঩ া
ধমরনাথ ও মানকড চারটি করল ফ঩কলট নিললন া ভারতীয
দল দহ঵িতীয দিনল বহয়াট করতল নামলশ া তবল যবার সমহপূরহণ
নকহরমাণাতহমক ভঙহগিমায া গানহধীজির বাণীটি তখনও তশ কানল
বাজছল , ` করলঙহগল ঩যল মরলঙহগল ' া</p>

<p>মানকড যবথ সারওযাতল বহয়াট হাতল নলমল পডললন া কিনহতু
যকি ! যকশশ রান তশ ধনলককহষণ হযল গলছল া যখনও
যকটাও ফ঩কলট পডলনি ভারতলর া</p>

<p>হহয়াত , যকশশ চবহবিশ রানল সারওযাতল নফট হললন নিজসহ঵ ছতহরিশ
রানল া বলশ কিছুকহষণ পর মানকড নফট হললন তাতর নিজসহ঵ যকশশ
ষশল রানল া ভারতীয দললর মশট রান দাতডাল দুশশ যকানবহবু঩ া
ফাদকার করললন ধপরাজিত পঞহচানহন া</p>

<p>জনসহটন নিললন ফনষাট রানল চারটি ফ঩কলট া দহ঵িতীয দফায বহয়াট
হাতল নামলশ ধসহটহরললিযা া যকশশ তিন রানল যগিযল থলকল া
মাঠল তলতালহলিশ হাজার দরহশক ফতহকণহঠায ধীর , সহথির া যকটি পিনলর
নওযাজও য়লন শশনা য়াবল কান পাতলল া মাতহর তলর রানল তিনটি
ফ঩কলট পডল গলল া চতুরহথ ফ঩কলটটিও চলল গলল বতহরিশ রানল া
ধমরনাথলর বলল ধসহটহরললিযানরা সুবিধা করতল পারছল না া যমন
সমযল নামললন বহরাডমহয়ান া কহরিজল কখন মরিস া তাতর রান নট া</p>

<p>বৃষহটি-ভলজা পিচল চারজন কাতহ হললও বহরাডমহয়ান করললন মাতহ া যকা঩
দলকল টলনল নিযল য়লতল লাগললন া ভারতীয দললর হাফ ডজন
বশলারদলর বল মুহুরহমুহু বাফণহডারীর বা঩রল পাঠাতল঩ তিনি মগহন া
তিনটি ফ঩কলট নলওযা ধমরনাথ , ফাদকার , মানকড , হাজারল ,
গুল মহমহমদ ও সারওযাতল কলফ঩ সুবিধা করতল পারললন না া</p>

<p>বহরাডমহয়ান যক নতুন রলকরহড গডললন া ফভয ঩নিথসল সলঞহচুরী া
ধপরাজিত যকশশ সাতাশ া মরিসও ধপরাজিত যকশশ া দুশশ
পঞহচানহন রানলর ঩নিথসলর মধহয়ল দুটি সলঞহচুরী া চার ফ঩কলটল ডিকহললযারহড
করললন ডন া</p>

<p>যখানল যকটা কথা ভাবা দরকার া যতশ পরল কলন বহরাডমহয়ান ফভয
঩নিথসল সলঞহচুরী করললন ?</p>

<p>ফতহতরটা খুব঩ সহজ া বহরাডমহয়ান জীবনলর বাহানহনটি টলসহটলর মধহয়ল
নশিটি ঩নিথস বহয়াট করলছলন া য়লখানল যকশশ চারটি ঩নিথসল বহয়াট
করার কথা া দহ঵িতীযতদ , সব঩ তশ সমযলর বহয়াপার , তাছাডা
বহরাডমহয়ান সব দলশলর বিরুদহধল যকটা-না-যকটা নতুন কিছু করলছলন া
ভারতলর বিরুদহধল য঩টা঩ া //
ললন হাটন করললন সাতানহন , ওযাশবহরুক পতযষটহটি , যডরিচ চুযানহন ও
঩ভানহস পতযচালহলিশ করল য঩ রানল নিযল গলললন া শলষ দিন নরও
কিছু রান য়শগ হল া ঩থলণহড দলপতি ঩যারহডলল হলভি রশলার চালিযল
঩নিথসলর সমাপহতি ঘশষণা করললন া</p>

<p>সলদিন পহরলস বকহসল ভারতলর বলরী সরহবাধিকারীর পাশল হহয়ামণহড , বিল
ও'রিলি , জহয়াক ফিঙহগলটন , রবারহটসন গহলাসগশ , মরিস টলট সবা঩
রযলছলন া মহয়াচটা ঩থলণহডলর ধনুকূলল঩ য়াবল - ধরল নলওযা গলছল
যকরকম া</p>

<p>সহ঵যথ বহরাডমহয়ান লিখলছলন : "" জিততল হলল নমাদলর চারশশ রান
করতল হবল া যবথ নমার ভয হচহছল য়ল নমরা হলরল য়লতল পারি া ""</p>

<p>তিনশশ পতযতালহলিশ মিনিটল চারশশ রান করতল পারশ তশ জলতশ া
঩থরলজদলর মনশভাবটা য঩রকম া</p>

<p>যখন চহয়াললঞহজলর মশকাবিলা করবল য়ল জিতবল সল঩ া নমরা
কলকাতায ধনলকবার দলখলছি য঩ রকম সুয়শগ ঩থলণহড নিজলরা
কখনও নলযনি া ওরা তা঩-঩ পরলর ধনল পশদহদারি করার মত঩
ধসহটহরললিযাকল তাতিযল দিল া</p>

<p>হহয়াসলট ও মিলার য঩ চহয়াললঞহজলর গশডা পতহতন করতল যললন া
বলডসার যবথ পশলারহড দু'জন দু'দিক থলকল বল শুরু করললন া
রান ফঠতল লাগলশ ভালভাবল঩ া</p>

<p>দু-যকটা বল যকটু খারাপ যলশ া ঩যারহডলল বুঝললন ফ঩কলট
সাডা দিচহছল া ধতযব , ললকার যবথ কমহপটনকল ননললন া
বাত-হাতি কমহপটন ধফ বহরলক যবথ গুগলি দিযল মাঝল মাঝল
সাডা পলতল লাগললন া ফলসহ঵রূপ সাতানহন রানলর মাথায হহয়াসলট
গলললন তাতর নিজসহ঵ সতলরশ রানল া কমহপটনলর হাতল঩ ধরা
পডললন তিনি া</p>

<p>যললন বহরাডমহয়ান া সমসহত দায-দাযিতহ঵ চহয়াললঞহজ পালহটা চহয়াললঞহজ
সবরল঩ মশকাবিলা করার সাহসী মনশভাব নিযল া সারা
লীডসলর ঠাসা দরহশকদলর মধহয়ল পহরচণহড হরহষধহ঵নির মধহয়ল঩ তিনি
মাঠল নামললন া</p>

<p>মরিসকল সঙহগল নিযল তিনি খললল য়লতল লাগললন া দলপতি
঩যারহডলল নখ তখন কাটছলন নর ভাবছলন ঩যাথকল কলন দলল
রাখললন না া নিদলন পকহষল ( বাত হাতি ললগ-বহরলকার ) বা রা঩ট
কিথবা হশলিকল া</p>

<p>দু'জনল মলরল ছতহরখান করল তিনশশ নটানহন রানল হাজির হললন া
তিনশশ যক রানলর পারহটনারশিপল মরিশ গলললন যকশশ বিরাশি
রানল ঩যারহডললর বলল পশলরহডলর হাতল া</p>

<p>঩যারহডলল নর কশনও ফপাযানহতর না দলখল নতুন বল নিললন া মনল
মনল ভাবছলন হযতশ , কি ঝকমারি করল঩ য঩ ডিকহললযার করলাম া
঩তিমধহয়ল কযলকজন নবার টা঩মটলবিল দলখছলন , খললা তশ শলষ
হযল যলশ া বাডি ফলরার টহরলনলর সময জানতল঩ তখন তারা বহয়সহত া
মিলার যসল঩ বার রানল গলললন , যল-বি-ডবহলিফ হললন তিনি
কহরানসহটনলর বলল া</p>

<p>যললন হারহভল া বহরাডমহয়ানলর রান তখন যকশশ তিযাতহতর া হারহভল
যসল঩ জলতার পহরযশজনীয ` সবটুকু ' মলরল দিললন া চার রানল
ধপরাজিত র঩ললন হারহভল া সময থাকতল঩ জিতল গলল ধসহটহরললিযা
সাত ফ঩কলটল া ( হায রল ! যটা য়দি ডন মারতলন ! )</p>

<p>লীডসলর দরহশকরা করতালি দিযল ধভিবাদন জানাতল লাগললন
ডনকল া য়লন মনল হচহছল ঩থলণহড জিতলছল া না , বহরাডমহয়ানলর
য঩ মাঠল শলষ খললা বলল঩ তাতদলর য঩ সহ঵তদসহফূরহত ধভিবাদন া</p>

<p>রান শিকারল বহরাডমহয়ানলর কাছল যত বড জঙহগল নর হযনি া য঩
মাঠল঩ তহরিশ সালল ডন পহরথম টহরিপল করলছিললন ( তিনশশ চলহলিশ ) া
দহ঵িতীযবার চষতহরিশ সালল তিনশশ চার , তৃতীযবারল যকশশ তিন যবথ
সলদিন চতুরহথ তথা শলষ বারল যকশ তিযাতহতর ধপরাজিত া</p>

<p>লীডস মাঠলর যমন রূপকথার রাজপুতহরকল সকলল ধভিবাদন
জানাবলন঩ তশ ! যমন দলবদুরহলভ মানুষকল বার বার দলখার সষভাগহয়
য়াতদলর হযলছল , তাতরা তশ ভাগহয়বান া নর য়াতরা দলখলননি তাতরা
সতহয়঩ হতভাগহয় , করুণার পাতহর া //
নর নমহপাযলর নঙুলও ততকহষণল ফপরল ফঠল গলছল া সারা মাঠ
বলদনায বিধুর া কারুর মুখল কশনও নওযাজ নল঩ া মাঠলর রাজা
সবা঩কল কাতদিযল চশখলর জলল঩ নিললন কহরিকলট থলকল চির বিদায া
বিদায কহরিকলট ! বিদায !!</p>

<p>পহয়াভললিযনল বসল জললর ধারা বাগ মানতল পারলশ না া বহরাডমহয়ান
কাতদছলন া হশলিসও কাতদছলন া তিনি বুঝতল পারলননি নবলগল
হৃদযলর কমহপনল বহরাডমহয়ানলর মত কহরিকলটার নফট হযল য়াবলন ,
কশন রান না করল঩ া</p>

<p>ধথচ চারটি রান হলল বহরাডমহয়ানলর পহরতি ঩নিথসলর গড সলঞহচুরী
হযল থাকতশ !</p>

<p>যটা চমতহকারভাবল বিশহললষণ করলছলন ধচিনহতহয়কুমার া বললছলন ,
"" জীবনটা঩ তশ কহরিকলট া নর নমরা য়ত঩ জপা঩ না কলন বিধি
কিনহতু য়া মাপিযল রলখলছলন সল঩টুকু দলবল নমাদলর া না হলল
বহরাডমহয়ানলর মত কহরিকলটার য়াতর কাছল যকটা বাফণহডারী মারা
কশকিললর শিসহ দলওযার মত঩ সহজ ; সলও কিনা যকটা চারলর
ধভাবল গড সলঞহচুরী পলললন না ? ""</p>

<p>বহরাডমহয়ান বিধির বিধানকল঩ মলনল নিযলছলন া না হলল "" জনগনলর
দাবীতল নবার দুটি টলসহট খললবলন "" গশছলর য য়ুগলর কহরিকলটারদলর
মত বাহানা করল নবার খললতল পারতলন া কিনহতু য সবলর সঙহগল
তাতর কশনও পরিচয নল঩ া</p>

<p>বহরাডমহয়ান কহরিকলটলর চলযলও বড মানুষ া কখনও নিজলর ঢাক
নিজল পলটান নি া নিজলর হৃদয দিযল঩ ফপলবহধি করলছলন তাতর
সম-সামযিক কহরিকলটারদলর শহরলষহঠতহ঵ া</p>

<p>তাতর সমসামযিক কহরিকলটারদলর কথা তশ দূরলর া হাল নমললর
কহরিকলটার সমহবনহধল তাতর য়ল হৃদযলর পহরসারতা - নমাদলর মুগহধ করল ;
য-য়ুগলর কহরিকলটারদলর শিকহষা দলয া</p>

<p>তিনি য়খন ধসহটহরললিযান বশরহডলর পহরলসিডলণহট তখন তিনি঩ ফহরাঙহক
ওরলললর নামল চালু করলন ওরলল টহরফি া বযশজহয়লষহঠ হযল
কনিষহঠলর পহরতি য঩ সমহমান - নজ চিনহতা করা঩ য়ায না া</p>

<p>নর হানিফ মহমহমদ য়খন তাতর চারশশ বাহানহন রান ধতিকহরম করল
য়ান তখন তিনি নিজল঩ হানিফকল ধভিননহদিত করলন া ধসহটহরললিযায
খললতল গললল নিজল থলকল঩ হানিফলর সঙহগল দলখা করল তাতকল তাতর
ধভিননহদন জানান া</p>

<p>য঩তশ সলদিন গাভাসকার য়খন বনতহরিশটি সলঞহচুরী করল তাতর
বনতহরিশটি সলঞহচুরী সহপরহশ করলন , বহরাডমহয়ান গাভাসকার সমহবনহধল বললন ,
সুনীল সরহবশতহতম ওপলনিথ বহয়াটসমহয়ান যবথ কহরিকলট খললার ধলথকার া</p>

<p>যখানল঩ ডন বহরাডমহয়ান নসল বহরাডমহয়ান হিসাবল পহরতিভাত া ধথচ
বাহানহনটি টলসহট খললল তিনি কত বলশী রান করল দু'টি টহরিপল ও দশটি
ডাবল সলঞহচুরী করলছলন , সল জাযগায সুনীল টহরিপল তশ করলন নি
নর ছিযানবহবু঩ টলসহটল মাতহর ( তখনও পরহয়হয়নহত ) তিনটি ডাবল সলঞহচুরী
করলছলন া য-সব কশনও কথা না বলল সুনীললর পহরতি য়ল সুনহদর
মনহতবহয় করলন ; যটা তাতর বিরাট হৃদযলর঩ পরিচয া বুঝিযল দিযলছলন
হৃতহপিণহডলর নডালল তাতর হৃদযটি মসহত বড া নর য঩সব লশকলর঩
তশ কহরিকলট নিযল কথা বলার ধধিকার া কলফ য়দি তাতকল চিঠি
ললখলন , সঙহগল সঙহগল তাতকল ফতহতর দলওযা তাতর চিরাচরিত ধভহয়াস া</p>

<p>নজকলর ঢকহকানিনাদ ও জগঝমহপলর য়ুগল বহরাডমহয়ানলর কথা বডহড
বলশী করল মনল পডল া মনল হয পশহ঵র ধকৃপণ হসহতল যকটি মাতহর
খললশযাডকল঩ বুঝি তাতর সব কিছু য়লন মুকহতহসহতল বরহষণ করলছলন া</p>

<p>পশহ঵রকল ধনহয়বাদ ! রলকরহড ভাঙার রাজা , বশলারদলর হৃদয ভাঙার
মহাপুরুষ , কহরিকলটল মহাকাবহয়লর নাযক সহয়র ডশনালহড বহরাডমহয়ানকল
যখনও তাতর নমহপাযারিথ-য কহরিজল ধপরাজিত রলখলছলন া তাতর
কাছল কামনা র঩ল , য঩ভাবল঩ য়লন দীরহঘদিন তাতকল সুসহথ শরীরল঩
কহরিজল রাখলন া জযতু , সহয়র ডশনালহড বহরাডমহয়ান া কহরিকলটলর য়াদুকর
হযল঩ য়িনি য঩ পৃথিবীতল জনহমগহরহণ করলছলন া
</p></body></text></cesDoc>